\documentclass[aspectratio=169]{beamer}
\usetheme{hogent}
\usecolortheme{hgwhite} % witte achtergrond, zwarte tekst

\input{common}

%---------- Info over de presentatie ------------------------------------------

\title{Module 3. Het literatuuroverzicht.}
\subtitle{\coursename}
\author{\lecturers}   % Pas waarden aan in common.tex
\date{\academicyear}

\begin{document}

\begin{frame}
  \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Inhoud}

  \tableofcontents
\end{frame}


\section{Wat is het literatuuroverzicht?}

\begin{frame}
  \frametitle{literatuuroverzicht.}

  \begin{itemize}
    \item Onderdeel van elk artikel, eindwerk
    \item Inleiding op het onderwerp
    \item Samenvatting van wat auteur gelezen heeft
    \item Verwijzingen naar vakliteratuur
  \end{itemize}

  \bigskip

  \alertbox{Met het literatuuroverzicht heeft de lezer alle informatie om de inhoud van je tekst te begrijpen, zonder nog andere bronnen te moeten naslaan.}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Doel van het literatuuroverzicht.}

  \begin{itemize}
    \item Wat is de huidige stand van zaken?
    \item Wat zeggen experts er over?
    \item Is het probleem al eerder onderzocht?
    \item Onderzoeksvragen verduidelijken, in context plaatsen
    \item Er is een probleem dat een oplossing vraagt
  \end{itemize}

  \bigskip

  \alertbox{\textcolor{hgyellow}{Elke bewering} in een literatuuroverzicht moet je bewijzen a.h.v.~referenties}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Vaak voorkomende fouten.}

  \begin{itemize}
    \item Onvolledige/geen referentielijst
    \item Enkel URLs
    \item Te weinig informatie in referentielijst
          \begin{itemize}
            \item \(\Rightarrow\) bronnen niet terug te vinden
          \end{itemize}
    \item Onaanvaardbare bronnen
    \item Verkeerde opmaak, bv.:
          \begin{itemize}
            \item URL's niet opgeruimd
            \item Google Books URL of zelfs illegale downloadsite vermelden als ``bron''
          \end{itemize}
    \item Geen verwijzingen naar bronnen vanuit de tekst
    \item Opgedeeld per type (boek, web, enz.)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Wanneer refereren naar de literatuur?}

  \begin{itemize}
    \item Definities, eerste vermelding vakterm
    \item Overnemen uit bron van letterlijk citaat, vertaling/parafrase, of afbeelding
          \begin{itemize}
            \item Geen referentie = \alert{plagiaat!}
          \end{itemize}
    \item Aanhalen resultaten vorig onderzoek
    \item Vrijwel elke bewering die je doet over het vakgebied
  \end{itemize}

  \bigskip

  \alertbox{Referenties geven \textcolor{hgyellow}{geloofwaardigheid} aan je literatuuroverzicht}
\end{frame}

\section{Informatie opzoeken.}

\begin{frame}
  \frametitle{Soorten bronnen.}

  \begin{description}
    \item[Primaire] \textbf{Ruwe data} (zelf) verzameld tijdens onderzoek

      Datasets, enquêtes, interviews, \ldots

    \item[Secundaire] \textbf{Publicatie} van kennis, onderzoek, \ldots door anderen

      Artikel in wetenschappelijke journal of vaktijdschrift, presentatie op conferentie, boek, \ldots

    \item[Tertiaire] \textbf{Indexen}

      Zoekmachine, encyclopedie, databank bibliotheek, \ldots

  \end{description}

  \alertbox{Enkel \textcolor{hgyellow}{secundaire bronnen} zijn bruikbaar als referenties.}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Informatie opzoeken.}

  Start bij \alert{tertiare} bronnen:

  \begin{itemize}
    \item Google Scholar: \url{https://scholar.google.com/}
    \item Elicit: \url{https://elicit.org/}
    \item ScienceDirect: \url{https://www.sciencedirect.com/}
    \item Springer Online Journals: \url{https://link.springer.com/}
    \item Catalogus Bib: \url{https://www.hogent.be/student/bibliotheken/}
    \item Wikipedia: \url{https://nl.wikipedia.org/}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Informatie opzoeken.}

  \alertbox{Let op: tertiaire bronnen, ihb.~Wikipedia, zijn zelf \textcolor{hgyellow}{niet} aanvaardbaar als referentie}

  {\pause}

  \begin{itemize}
    \item Geen garantie op juistheid
    \item Beweringen niet altijd aangetoond: [citation needed]
    \item \alert{Wél} een goed startpunt (bv.\ referenties onderaan artikel)
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Checklist kwaliteit bronnen.}
  \framesubtitle{Doe de CRAAP test!}

  \begin{description}
    \item[Currency] Publicatiejaar? Is het voldoende recent? Is dit nog conform de \emph{state-of-the-art}?
    \item[Relevance] Relevant voor jouw onderzoek? Vakliteratuur of populariserend?
    \item[Authority] Auteur? Is dit een erkend expert? Wordt er elders naar verwezen?
    \item[Accuracy] Is de informatie correct? Verwijst de tekst naar bronnen? Kan de informatie worden geverifieerd? Is de informatie gereviewd? Is het taalgebruik professioneel? Is het objectief?
    \item[Purpose] Opinie of feiten? Neutraal of mening? Gebalanceerd of eenzijdig? Wil de auteur iets verkopen?
  \end{description}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{HOGENT tools.}

  \begin{itemize}
    \item<+-> Bezoek website HOGENT \textbf{bib}: \url{https://www.hogent.be/student/bibliotheken/}
      \begin{itemize}
        \item Handleidingen
        \item Kritisch denken en onderzoekscompetenties
        \item Zoeken op Bachelorproeven
      \end{itemize}
    \item<+-> Chamilo, tegel \textbf{Databanken} (via Academic Software)
      \begin{itemize}
        \item start zoekmachines vanop HOGENT
        \item Online journals en ebooks waar HOGENT een abonnement voor heeft (bv.~ScienceDirect, SpringerLink)
      \end{itemize}
    \item<+-> Zet \textbf{VPN} aan tijdens het opzoeken.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Startpunten.}
  \framesubtitle{``Wetenschappelijke'' literatuur.}

  \begin{itemize}
    \item<+-> \textbf{Google Scholar}
      \begin{itemize}
        \item Gebruik vanop de campus, VPN of via Academic Software
        \item Kijk uit naar download-links aan de rechterkant: [PDF] of [fulltext@Hogent]
        \item Referentie in Bib{\TeX}-formaat verkrijgen (via instellingen)
        \item Gebruik zoekopties (bv.~beperken in tijd)
      \end{itemize}
    \item<+-> \textbf{Elicit}: AI assistent voor het vinden van wetenschappelijke literatuur
    \item<+-> \textbf{SpringerLink}
      \begin{itemize}
        \item e-boeken over IT (bv.~Apress, Springer)
        \item journals, artikels
      \end{itemize}
    \item<+-> \textbf{Elsevier ScienceDirect}: journals
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Startpunten.}
  \framesubtitle{Vakliteratuur ict.}

  \begin{itemize}
    \item SpringerLink boeken (ook Apress)
    \item EBSCOhost (Packt Publishing)
    \item Presentaties \textbf{vakconferenties} (via Youtube, Vimeo, Slideshare, \dots)
          \begin{itemize}
            \item vb. Google IO, WWDC, FOSDEM, Velocity, \dots
          \end{itemize}
    \item<+-> Vaktechnische \textbf{portaalsites} voor ict-gerelateerde onderwerpen
      \begin{itemize}
        \item vb.~dzone.com, infoq.com, TechNet, enz.
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Startpunten.}
  \framesubtitle{Vakliteratuur ict.}

  \begin{itemize}
    \item<+-> Wie zijn de belangrijkste namen in de \textbf{community}?
      \begin{itemize}
        \item Keynotes op conferenties, auteurs van standaardwerken, enz.
        \item Volg ze op Twitter
        \item Zoek hun blog
      \end{itemize}
    \item<+-> \textbf{Technische blogs} van bedrijven
      \begin{itemize}
        \item Google Developers Blog, Twitter Engineering/Developer Blog, Netflix Tech Blog, \dots
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Publicatievormen.}

  \begin{description}
    \item[Journal article]<+-> in wetenschappelijk, peer reviewed tijdschrift
    \item[Vaktijdschrift]<+-> let op: soms geschreven door journalist\linebreak(is geen vakexpert)
    \item[Kranten- of tijdschriftartikel] <+-> let op: meestal geschreven door journalist. Evt.~om te verwijzen naar gebeurtenis in de actualiteit.
      \item[Conference proceedings]<+-> artikel gepresenteerd op wetenschappelijk, peer reviewed congres
      \item[Presentatie]<+-> door erkend vakexpert, bv.\ op vakconferentie (via Youtube, Vimeo, enz.)
  \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Publicatievormen (vervolg).}

  \begin{description}
    \item[Thesis]<+-> doctoraat (PhD), Master, Bachelor
    \item[Boek]<+-> let op: iedereen kan een boek uitgeven. Controleer auteur, uitgeverij, doelpubliek (Springer vs.\ ``for dummies'')
    \item[Handleiding]<+-> bv.\ van gebruikte of besproken software
    \item[White paper]<+-> door bedrijf, meestal met commercieel doel
    \item[Blogartikel]<+-> indien geschreven door erkend vakexpert
  \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Onbruikbare bronnen.}

  \begin{itemize}
    \item Eender welk werk zonder auteur of publicatiejaar
    \item Wikipedia-artikel (of andere *pedia's)
    \item Blogartikel van iemand buiten het vakgebied
    \item Homepage van een besproken product of bedrijf
          \begin{itemize}
            \item Evt.~in de tekst zelf of als voetnoot
          \end{itemize}
  \end{itemize}

  \textbf{Te vermijden:}

  \begin{itemize}
    \item Googlen naar ``Wat is <vakterm>'' en zoekresultaten als bron gebruiken
    \item Populariserende bronnen (zoek naar vakliteratuur!)
    \item Eenzijdige selectie (bv.~enkel websites/blogs)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Conclusie}

  \begin{itemize}
    \item Een literatuuroverzicht schrijven vraagt veel werk!
    \item Kritisch lezen
    \item Nauwgezet bronnen bijhouden (zie volgende les)
    \item Losse bronnen structureren tot doorlopend verhaal
    \item \ldots{} maar is essentieel onderdeel van een scriptie!
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Opdracht}

  \begin{itemize}
    \item Gebruik de tips van deze les om info op te zoeken over het onderwerp dat je gekozen hebt
    \item Hou URL's/PDF's bij! Later: opslaan in bibliografische databank
    \item Verscheidenheid aan soorten bronnen
          \begin{itemize}
            \item Boek, artikel in vak-/wet.\ tijdschrift, presentatie op conferentie, blog (door vakexpert!)
            \item Niet beperkt tot Nederlands, ook Engels!
          \end{itemize}
    \item Doe de CRAAP-test!
    \item Tip: verwerk in mindmap
  \end{itemize}

\end{frame}

\end{document}
