\chapter{Onderzoeksmethoden}%
\label{ch:onderzoeksmethoden}

Je hebt een onderwerp gekozen, en je hebt een concrete onderzoeksvraag geformuleerd die goed afgebakend is. Je hebt ook al wat vakliteratuur verzameld over het onderwerp en hebt er al een en ander over bijgeleerd. Met andere woorden, je bent nu klaar om aan de slag te gaan! Of toch niet? Wat we bij veel studenten merken is dat beginnen aan de bachelorproef toch moeilijk blijkt. Vaak hebben ze bij aanvang van het semester nog geen concreet plan van aanpak, waardoor het moeilijk is om de eerste (laat staan de volgende) stap te zetten.

Wat daarbij kan helpen is om het nodige werk om je bachelorproef te kunnen realiseren op te splitsen in deeltaken met een concreet resultaat, deze in een logische volgorde te zetten en te proberen jezelf deadlines op te leggen voor deze deelresultaten. Door dit al op voorhand te doen, kan je sneller starten en is het voor jezelf ook duidelijker in hoeverre je nog op schema ligt.

In dit hoofdstuk vind je aanbevelingen om voor vaak voorkomende types bachelorproeven een goede aanpak te kiezen, zoals een vergelijkende studie, een risico-analyse of een onderwerp binnen het domein van data engineering of machine learning.

Daarnaast geven we ook enkele aanbevelingen voor specifieke onderdelen van een (toegepast) onderzoeksproces, zoals het opzetten van een testopstelling of proof-of-concept, het uitvoeren van experimenten en het verzamelen van kwantitatieve data. We bespreken ook enkele valkuilen die je kan tegenkomen bij het uitvoeren van je onderzoek.

\section{Plan van aanpak voor typische soorten bachelorproeven}%
\label{sec:plan-van-aanpak}

Deze syllabus heeft niet de ambitie om een exshaustief overzicht te geven van alle mogelijke onderzoeksmethoden die in de praktijk gangbaar zijn. Daarvoor zijn er al veel goede boeken geschreven~\autocite{Saunders2024}. We willen je wel enkele richtlijnen geven voor de vaak voorkomende types bachelorproeven toegepaste informatica, en hoe je deze kan aanpakken.

\subsection{De vergelijkende studie}%
\label{ssec:vergelijkende-studie}

Bij een vergelijkende studie ga je op zoek naar een ict-oplossing voor een specifieke probleemsituatie of casus, in de vorm van een software- of hardware-product, platform, dienst, \ldots of een combinatie. De bedoeling van de studie is om alle mogelijke alternatieven naast elkaar te zetten en een keuze te maken over de meest geschikte.

Bij de uitwerking van dit soort bachelorproeven zien we vaak de volgende tekortkomingen:

\begin{itemize}
  \item Het onderwerp start niet vanuit een concrete probleemsituatie of casus, maar is eerder een opsomming van producten of diensten.
  \item Het onderwerp is onvoldoende afgebakend, is te vaag of te breed geformuleerd.
  \item De doelgroep is niet gespecifieerd of te breed (bijv.~KMO's in het algemeen, developers in het algemeen, enz.).
  \item Er worden a priori al keuzes gemaakt, met andere woorden, er wordt al een voorkeur uitgesproken voor een of enkele oplossingen, zonder dat deze keuze onderbouwd is.
  \item Het is niet duidelijk wat de criteria zijn waarop de vergelijking gemaakt wordt, of de criteria zijn subjectief en niet meetbaar.
\end{itemize}

Het gevolg is dan dat er geen duidelijke conclusie kan getrokken worden, en dat de student schrijft dat de beste keuze afhangt van de specifieke situatie of voorkeur.

Je kan enkel een goede vergelijkende studie maken vanuit een goed afgebakende casus. Dan kan je immers ook een requirements-analyse maken en de mogelijke alternatieven hieraan aftoetsen.

Hieronder beschrijven we de stappen die je kan volgen om een goede vergelijkende studie op te zetten.

\paragraph{Beschrijf de casus}%

Begin met een beschrijving van de casus. Wat is de situatie, en waar loopt men tegen een probleem aan? Wie zijn de belanghebbenden en wat zijn hun verwachtingen?

\paragraph{Requirements-analyse}%

De volgende stap is om, in samenwerking met de belanghebbenden (bv.~je co-promotor of opdrachtgever), een lijst op te stellen van de voorwaarden waaraan een goede oplossing moet voldoen. De Analyse-vakken in de opleiding hebben je hier op voorbereid.

Heb aandacht voor zowel functionele als niet-functionele vereisten. Bepaal ook de prioriteit van de vereisten, bijvoorbeeld via de MoSCoW-techniek~\autocite{Nordenstam2014}. Je verdeelt de requirements dan in categorieën zoals ``must-have'', ``should-have'' en ``nice-to-have''.

\paragraph{Long list}%

Dan zoek je \emph{zoveel mogelijk} alternatieven die in aanmerking komen om gebruikt te worden, m.a.w.~al diegenen die je kan vinden. Je noemt ze in deze \emph{long list} (die soms kan bestaan uit tientallen alternatieven) bij naam, met eventueel vermelding van een website en een beschrijving in één zin. Elk alternatief toets je af aan de requirements, voor zover dit al mogelijk is aan de hand van informatie die je op de website vindt of via andere bronnen. Zaken die je niet kan verifiëren laat je gewoon open om later na te kijken of misschien zelfs te negeren (als het bv.~gaat om een onbelangrijke feature, of als verschillende andere must-haves niet voldaan zijn). Je sorteert de long list dan volgens het aantal voldane requirements, en maakt hier een overzichtelijke tabel van. Hopelijk heb je een aantal alternatieven overgehouden die voldoen aan alle must-haves en zoveel mogelijk should-haves en nice-to-haves.

\paragraph{Short list en proof-of-concept}%

 De meest veelbelovende alternatieven weerhoud je voor de volgende fase. De alternatieven in deze \emph{short list} ga je in meer detail bespreken en verder tegenover elkaar afwegen. Zet een \emph{proof-of-concept} op (zie Sectie~\ref{ssec:poc-testopstelling}), waarin je één of enkele van de meest veelbelovende alternatieven uitprobeert aan de hand van eenzelfde vastgelegd \emph{scenario} waarin je de requirements die je nog niet hebt kunnen verifiëren aan bod laat komen. Dit hoeft geen afgewerkt product te zijn: een prototype of testomgeving waarmee je de gewenste functionaliteit kan demonstreren is voldoende.

\paragraph{Conclusie}%

Tenslotte geef je je \emph{aanbeveling}, het alternatief dat het beste aansluit bij de requirements, en wat eventueel nog moet gedaan worden om het nog beter geschikt te maken.

\subsection{Risico-analyse (cybersecurity)}%
\label{ssec:risico-analyse}

Dat het belang van cybersecurity steeds groter wordt, hoeven we niet te benadrukken. We weten dit al decennia, maar bedrijven en organisaties blijven worstelen met gelijkaardige problemen en uitdagingen.

\begin{itemize}
  \item Het cybersecurity-beleid van een organisatie is vaak niet goed gedefinieerd, of onproductief. Wanneer je bijvoorbeeld verplicht om regelmatig een nieuw wachtwoord in te stellen, gaan gebruikers vaak hun wachtwoord opschrijven of een eenvoudig te raden wachtwoord gebruiken.

  \item Er is vaak geen budget voor cybersecurity, of het is moeilijk om tegenover het management te argumenteren dat er een budget nodig is. Dit wordt immers vaak gezien als een kostenpost zonder \emph{return on investment} en niet als een investering.

  \item De manieren waarop de organisatie zich tracht te beschermen tegen cyberaanvallen zijn vaak onvoldoende grondig (bv.~enkel een firewall op de rand van het netwerk, zonder verdere maatregelen). Dit leidt tot een vals gevoel van veiligheid.

  \item De aanpak is niet systematisch, waardoor er te veel aandacht gaat naar de meest zichtbare risico's, en niet naar de meest kritieke. Dit leidt tot een ondoelmatige inzet van middelen.
\end{itemize}

Als it-student kan je hier een belangrijke bijdrage aan leveren door op een systematische en grondige manier te werk te gaan en advies te geven dat ondersteund wordt door een rigoreus toegepaste methodologie.

\subsection{Data engineering, toepassing machine learning}%
\label{ssec:data-engineering-ml}

% TODO: andere types bachelorproeven
% - business case
% - Vooronderzoek/analyse van een te ontwikkelen applicatie
% - Cybersecurity risico-analyse
% - AI/ML-toepassing

\section{Gebruikelijke fasen in het onderzoeksproces}%

Ongeacht het type bachelorproef, zijn er een aantal fasen die terugkeren in het onderzoeksproces. In deze sectie geven we aanbevelingen voor een goede aanpak.

\subsection{Proof-of-concept of testopstelling}%
\label{ssec:poc-testopstelling}

Met een proof-of-concept of testopstelling wil je aantonen dat een voorgestelde of veelbelovende oplossing voor de onderzoeksvraag ook realiseerbaar is in de praktijk. Vaak is het nodig verschillende varianten naast elkaar op te zetten, zodat je nog onderling kan vergelijken.

Een goede testopstelling of proof-of-concept voldoet aan drie eigenschappen~\autocite{Liberman2015}:

\begin{itemize}
  \item Reproduceerbaarheid
  \item Repliceerbaarheid
  \item Herbruikbaarheid 
\end{itemize}

De beste manier om dit te bereiken is door het proces te automatiseren.

\paragraph{Reproduceerbaarheid}%

Een minimumverwachting van de tekst van een bachelorproef is dat de lezer in staat moet zijn om aan de hand van de beschrijving de testopstelling te reproduceren en je conclusies onafhankelijk moet kunnen verifiëren. Dat betekent ook dat je beschrijving voldoende gedetailleerd moet zijn. Geef aan het begin van deze sectie in je tekst een duidelijke afbeelding met een schema van de opgezette testomgeving. Beschrijf vervolgens in detail:

\begin{itemize}
  \item Welke hardware werd er gebruikt? Computers, netwerkapparatuur, andere ict-infrastructuur. Welke specificaties hebben deze apparaten (CPU, geheugen, type en grootte harde schijven, snelheid netwerkinterfaces, enz.)?
  \item Welke softwarepakketten zijn er geïnstalleerd die relevant zijn voor de testopstelling? Welke specifieke edities en/of versienummers?
  \item Hoe is de installatieprocedure precies verlopen? Welke instellingen zijn er aangepast, en hoe zijn alle componenten geconfigureerd?
\end{itemize}

\paragraph{Repliceerbaarheid}%

Het is zowel voor jezelf als voor de lezer van je bachelorproef belangrijk om het opzetten van de testomgeving zo veel mogelijk te automatiseren, bijvoorbeeld door het schrijven van een installatiescript. Op deze manier bereik je de \textit{repliceerbaarheid} van je testopstelling.

Ook in academische publicaties komt het tegenwoordig steeds vaker voor dat de broncode van de testopstelling publiek beschikbaar wordt gesteld, bijvoorbeeld via GitHub.

Voor veel situaties kan je een proof-of-concept uitwerken met virtuele machines. Op die manier creëer je een afgeschermde omgeving zonder dat je extra software moet installeren op je fysieke systeem. Vagrant\footnote{\url{https://www.vagrantup.com/}} is een interessante tool om reproduceerbare virtuele testomgevingen volledig geautomatiseerd op te zetten. Het is zelf geen virtualisatiesysteem, maar het spreekt VirtualBox, VMWare of Hyper-V aan vanop de command-line. Je beschrijft in een configuratiebestand (\texttt{Vagrantfile}) welke VMs je nodig hebt, met hoeveel processorkernen, geheugen, schijfruimte, met welk besturingssysteem, enz. Via een script of configuration management system (zoals Ansible) kan je de precieze configuratie van de VMs beschrijven (installatie software, gebruikers, netwerkservices, configuratiebestanden, enz.). De code en configuratie om een Va\-grant-\-omgeving op te zetten is erg compact, volledig tekstgebaseerd en kan dus worden bijgehouden in een versiebeheersysteem.

Ook Docker\footnote{\url{https://docker.com/}} is een interessante tool hiervoor. Docker is een vorm van zgn.~containervirtualisatie. Virtuele machines (containers) hebben geen eigen OS, maar bevatten in principe enkel een applicatie. Het OS van het fysieke systeem wordt hergebruikt door de containers. Dat maakt dat containers een stuk efficiënter zijn qua schijf- en geheugengebruik voor het fysieke systeem. Er zijn echter een aantal beperkingen waardoor Docker niet altijd bruikbaar is als platform voor een testopstelling.

Als je merkt dat je een fout gemaakt hebt in de configuratie van je testopstelling, dan kan je het installatiescript aanpassen en de gehele testomgeving opnieuw opzetten. Als je dit manueel zou moeten doen, ben je wellicht minstens een dag kwijt. Bovendien heb je de kans dat je een kleinigheid over het hoofd ziet en dus niet in staat bent de testomgeving opnieuw exact te repliceren. Het initialiseren van een Linux-VM met Vagrant of Docker duurt typisch slechts enkele minuten. Windows-systemen nemen een stuk meer tijd in beslag. Het OS is op zich al een stuk groter\footnote{Ca.~4GB voor Windows Server Core tegenover 256 à 512MB voor een minimale installatie van een Linux distributie. Installatie van applicaties hebben nog een bijkomende impact op de schijfgrootte van de VM.}

\paragraph{Herbruikbaarheid}%

Door het gehele proces te automatiseren creëer je een bijkomend voordeel: het is een stuk makkelijker om gelijkaardige varianten van een testopstelling te creëren. Stel dat je de performantie-impact van een cache op een databasesysteem wil meten. De installatie van beide varianten (met/zonder cache) zijn zeer gelijkaardig. In een Vagant-omgeving kan je 2 VMs creëren, met hetzelfde installatiescript voor de basisopstelling, en een apart script om de verschillende configuratie-varianten te realiseren.

\subsection{Experimenten uitvoeren en verzamelen van kwantitatieve data}%
\label{ssec:experimenten-uitvoeren}

Wanneer je een experiment opzet waarbij je kwantitatieve data gaat verzamelen, bijvoorbeeld voor een performantievergelijking, gelden dezelfde richtlijnen als bij een proof-of-concept: het is belangrijk dat die reproduceerbaar, repliceerbaar en herbruikbaar is. Wellicht start je vanaf een vooraf gedefinieerde testopstelling, en ga je herhaaldelijk eenzelfde handeling uitvoeren en metingen doen.

Ook hier is het belangrijk het uitvoeren van het experiment en het opslaan van testresultaten te automatiseren, bijvoorbeeld aan de hand van een shell-script. Als je een experiment manueel moet uitvoeren, wordt dit al snel een erg tijdrovende bezigheid. Stel je voor dat je telkens je het experiment wil uitvoeren op een knop moet drukken, ongeveer vijf à tien minuten moet wachten en dan de uitvoer naar Excel moet kopiëren en plakken en dan het rekenblad nog eens moet bewerken zodat je enkel de cijfers overhoudt om statistisch te verwerken. Deze werkwijze is onhoudbaar. Je moet immers voortdurend aanwezig en aandachtig blijven tijdens het uitvoeren. Bij elke manuele handeling is er bovendien een kans op het maken van fouten.

Een script dat het experiment in verschillende varianten kan uitvoeren zonder interactie door de gebruiker, en ook meteen de resultaten kan opslaan in een geschikt bestandsformaat bespaart je enorm veel tijd. Je kan het experiment 's nachts laten draaien en op die manier kan je het ook voldoende herhalen om statistisch bruikbare resultaten te bekomen. Als een experiment mislukt, volstaat het om het script te verbeteren en het opnieuw uit te voeren. Het is ook makkelijker om verschillende varianten te schrijven (zoals het eerdere voorbeeld van database-queries met of zonder cache).

\section{Valkuilen}%
\label{sec:methodologie-valkuilen}

In deze cursus gaan we bewust \emph{niet} exhaustief alle mogelijke onderzoekstechnieken die in de praktijk gangbaar zijn bespreken en toelichten. Eén van de redenen is dat bepaalde methoden niet of slechts onder bepaalde voorwaarden geschikt zijn voor het soort onderzoek dat we voor een bachelorproef in de ict verwachten.

\subsection{Een enquête voeren}%
\label{ssec:enquete}

Een concreet voorbeeld van zo'n problematische onderzoeksmethode is de en\-quê\-te. Studenten die dit in het verleden gebruikt hebben voor hun bachelorproef, kwamen meestal resultaten uit die niet bruikbaar of betrouwbaar waren. We willen hier dan ook tegen waarschuwen.

Om betrouwbare resultaten te bekomen moeten enkele voorwaarden voldaan zijn (die ook in het vak \emph{Data Science} besproken worden). Resultaten van een enquête kan je beschouwen als een steekproef uit een populatie en we kennen de criteria voor een goede steekproef:

\paragraph{Aselect.}

Een goede steekproef moet \emph{aselect} zijn, wat betekent dat elk lid van de populatie evenveel kans moet hebben om geselecteerd te worden in de steekproef.

Bij veel enquêtes die studenten willen voeren is de populatie echter \emph{onvoldoende gedefinieerd}. Dat heeft als gevolg dat je geen \emph{steekproefkader} kan opstellen (d.w.z.\ een oplijsting van alle leden van de populatie).

Verder is de enquête vaak online en is het moeilijk deze zodanig te verspreiden dat de hele populatie ook effectief kans heeft om deze in te vullen. Dat leidt dus tot \emph{systematische steekproeffouten}.

\paragraph{Voldoende groot.}

Een steekproef moet bovendien voldoende groot zijn. In de Centrale Limietstelling is de ondergrens bijvoorbeeld $n = 30$. Bij enquêtes is in de praktijk de respons bijzonder laag. Studenten die te lang gewacht hebben om hun enquête voor te bereiden hebben dan niet genoeg tijd om voldoende respondenten te verzamelen en halen deze ondergrens niet.

\paragraph{Representatief.}

Verder moet een steekproef ook representatief zijn voor de populatie. Studenten controleren dit nagenoeg nooit, o.a.\ omdat hun populatie niet goed gedefinieerd is en dus de eigenschappen van de populatie onbekend zijn.

Als de representativiteit niet gegarandeerd is, maak je bijgevolg een \emph{systematische steekproeffout} en ondermijn je de geloofwaardigheid van de resultaten.

\paragraph{Goede vraagstelling.}

Je moet bijzonder veel aandacht besteden aan de vraagstelling. Vermijd in het bijzonder open vragen, want deze zijn moeilijker te verwerken en vragen methodologisch een specifieke aanpak (kwalitatief onderzoek). Ook gesloten vragen die onzorgvuldig opgesteld zijn leiden tot onbruikbare resultaten. Voorbeelden zijn vragen die dubbelzinnig geformuleerd zijn, of moeilijk te interpreteren (negatieve formulering), of meerkeuzevragen waarvan de keuzemogelijkheden niet exhaustief zijn of overlappend, enz.

Dit leidt tot \emph{systematische niet-steekproeffouten} die de resultaten onbetrouwbaar en onbruikbaar maken.

\paragraph{Meningen vs.\ feiten.}

Bij een enquête peil je naar een mening, en is het veel moeilijker om feitelijke kennis te verzamelen. Er is nooit een garantie dat de antwoorden die je verzamelt ook waar zijn (\emph{systematische niet-steekproeffout}).

% \section{Een planning maken}%
% \label{methodologie-planning}

% TODO:

% Belang van correcte methodologie
%
% Voorbeelden:
% - enquêtes (verwijzen naar Saunders?)
%     - pitfalls: respons, slechte vragen, slechte verwerking, te laat opgengesteld
%     - onderzoekskader, steekproefmethode (benader aselecte steekproef)
%     - stel vragen zo dat je op zoek kan gaan naar verbanden!
%     - tip: neem deel aan enquêtes, bv. van iMinds => voeling met vraagstelling
% - interviews (kwalitatief)
%     - wanneer? Casus leren kennen, vakexpert, requirements-analyse
%     - Goed voorbereiden, opnemen, transcriptie uitschrijven, verwerken
% - experiment
% - vergelijkende studie
% - casus/case study
% - doorlichting beveiliging: risico-analyse Chris Jackson, Network Security Auditing. Cisco Press. 2010.
% - Data Engineering -> veel onderwerpen hebben nog geen concreet idee van hoe
%   ze dit gaan realiseren. Meestal blijft het in de literatuurlijst bij een
%   overview paper. Studenten zouden moeten beginnen met een veelbelovende
%   research paper waar een methode uitgelegd wordt op een manier die
%   reproduceerbaar is.
%
% wanneer pas je elk toe?
% Vaak heb je een combinatie van deze technieken nodig om je onderzoeksvra(a)g(en) goed en onderbouwd te kunnen beantwoorden.

% - vergelijk je de juiste dingen? Zijn neveneffecten uitgeschakeld?
% - Experimenten vele keren herhalen
% - Valkuilen: enquêtes, ...
% - Een planning maken
%   - Opsplitsen in fasen
%   - Wat is het resultaat/doel van elke fase?
%   - Wat is de volgorde van de fasen?
%   - Planning in de tijd met Gantt of flowchart
%     - sem1: voorstel uitwerken (resultaat RM, of nieuw voorstel uit stagebedrijf, ...), indienen december
%     - EP1: feedback van promotor op voorstel verwerken
%     - aanvang sem2: voorstel herschrijven als inleiding BP, aanvang literatuurstudie
%     - Hou rekening met tussentijdse deadlines (indienen litstudie, draft, finale versie)
%     - Hou rekening met planning stage (4dagen stage, 1d BP)